\documentclass[12pt,handout]{ctexbeamer}
\input{settings}
\title{复变函数与积分变换(复习课)}
\begin{document}


\begin{frame}{复数代数运算}
\begin{itemize}
\item 复数的四则运算, 求实部 $\Re z$, 虚部 $\Im z$, 模 $|z|$.
\item 复数的主辐角 $\arg z$:
\begin{enumerate}
\item 当 $z$ 在一四象限时, 主辐角为 $\arctan\dfrac yx$;
\item 当 $z$ 在第二象限时, 主辐角为 $\arctan\dfrac yx+\pi$;
\item 当 $z$ 在第三象限时, 主辐角为 $\arctan\dfrac yx-\pi$.
\end{enumerate}
\item 复数的辐角 $\Arg z=\arg z+2k\pi,k\in\BZ$.
\item 共轭复数的有关等式和不等式.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{复数的三角/指数形式}
\begin{itemize}
\item 复数的三角/指数形式主要是要求它的模和辐角.
\item 复数的乘法, 除法, 方幂的计算.
\item 以下等式成立 ($\Arg$ 可以换成 $\Ln$)
\[\Arg (z_1z_2)=\Arg z_1+\Arg z_2,\quad 
\Arg\left(\frac{z_1}{z_2}\right)=\Arg z_1-\Arg z_2.\]
\item 以下等式未必成立 ($\arg$ 可以换成 $\ln$)
\[\arg (z_1z_2)=\arg z_1+\arg z_2,\quad 
\arg\left(\frac{z_1}{z_2}\right)=\arg z_1-\arg z_2,\]
\[\Arg z^n=n\Arg z,\quad
\Ln z^n=n\Ln z.\]
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{平面图形与区域}
\begin{itemize}
\item 圆 $|z-z_0|=r$;
\item 椭圆 $|z-z_1|+|z-z_2|=2a>|z_1-z_2|$;
\item 双曲线 $\bigl||z-z_1|-|z-z_2|\bigr|=2a<|z_1-z_2|$;
\item 直线 $ax+by+c=0$.
\item 区域是连通的开集, 闭区域是区域和它的边界
\item 有界/无界, 单连通/多连通的判断.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{复变函数}
\begin{itemize}
\item 集合在映照下的像.
\item 数列的极限: 实部虚部数列都收敛.
\item 函数的极限: 会证明特定函数极限不存在, 例如 $f(z)=\dfrac{\Re z}{|z|}, z\to 0$.
\item 会计算函数的导数.
\item 可导蕴含连续.
\item 可导与解析的差别: 解析要求在一个邻域内都可导.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{解析函数的判定: C-R方程}
\begin{itemize}
\item $f(z)=u+iv$ 在 $z_0$ 可导等价于 $u,v$ 均可微且满足C-R方程:
\[u_x=v_y,\quad u_y=-v_x.\]
\item $f'(z)=u_x+iv_x$.
\item 会计算函数的可导点和解析区域.
\end{itemize}

\begin{exercise}
求 $f(z)=3x^2-y^2+2xyi$ 的可导点和解析点.
\end{exercise}
\begin{answer}
可导点为 $\Re z=0$, 没有解析点.
\end{answer}
\end{frame}


\begin{frame}{初等函数}
\begin{itemize}
\item 指数函数 $\exp z=e^x(\cos y+i\sin y)$.
\item 指数函数的周期性, 解析性: 处处解析, 导数 $(\exp z)'=\exp z$.
\item 对数函数 $\Ln z=\ln|z|+i\Arg z$ 和主值 $\ln z=\ln|z|+i\arg z$ 的计算.
\item 主值的解析性: 去掉负实轴和 $0$ 后解析, 导数 $(\ln z)'=\dfrac1z$.
\item 幂函数 $z^a=\exp(a\Ln z)$ 的计算, 主值 $\exp(a\ln z)$ 的计算.
\item 主值的解析性质: 去掉负实轴和 $0$ 后解析, 导数 $(z^a)'=az^{a-1}$.
\item 三角函数的定义
\[\cos z=\frac{e^{iz}+e^{-iz}}2,\quad
\sin z=\frac{e^{iz}-e^{-iz}}{2i}.\]
\item 无界性, 处处解析, 其它性质和实情形类似.
\item 反三角函数的计算: 化成指数函数和对数函数来计算.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{复变函数积分的计算}
\begin{itemize}
\item 一般情形: 曲线 $C:z=z(t),a\le t\le b$, 则
\[\int_C f(z)\diff z=\int_a^b f[z(t)]z'(t)\diff t.\]
\item 如果 $f(z)$ 在一个单连通区域 $D$ 上解析, 且 $z_1,z_2\in D$,
\[\int_{z_1}^{z_2}f(z)\diff z=F(z_2)-F(z_1),\quad F(z)=\int f(z)\diff z.\]
\item 如果 $f(z)$ 在闭路 $C$ 内只有奇点 $z_1,\dots,z_n$, 则
\[\oint_C f(z)\diff z=2\pi i\sum_{k=1}^n\Res[f(z),z_k].\]
\item 会求原函数: 分部积分, 凑微分等.
\end{itemize}
\begin{exercise}
三类积分题, 自己多翻书.
\end{exercise}
\end{frame}


\begin{frame}{复变函数积分的解析理论}
\begin{itemize}
\item 柯西古萨基本定理: 若 $f(z)$ 在闭路 $C$ 及其内部解析, 则 $\displaystyle\oint_Cf(z)\diff z=0$.
\item 复合闭路定理: 若 $f(z)$ 在复合闭路 $C=C_0+C_1^-+\dots+C_n^-$ 及其围成的多连通区域内解析, 则 $\displaystyle\oint_Cf(z)\diff z=0$, 即
\[\oint_Cf(z)\diff z=\oint_{C_1}f(z)\diff z+\cdots+\oint_{C_n}f(z)\diff z.\]
\item 柯西积分公式: 若 $f(z)$ 在闭路 $C$ 及其内部解析, $z_0\in D$, 则
\[f(z_0)=\frac{1}{2\pi i}\oint_C\frac{f(z)}{z-z_0}\diff z,\]
\[f^{(n)}(z_0)=\frac{n!}{2\pi i}\oint_C\frac{f(z)}{(z-z_0)^{n+1}}\diff z.\]
从 $z_0$ 是(至多) $n+1$ 阶极点看出.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{奇点的判断}
\begin{itemize}
\item 可去奇点: 从 $\lim\limits_{z\to z_0}f(z)$ 存在得到.
\item 本性奇点: 从洛朗展开的形式得到, 主要部分有无穷多项.
\item 极点(包括可去奇点): 从函数的各个部分的 order 计算得到, 例如
$0$ 是 $\dfrac{(\sin z)^3(e^z-1)^4}{z^9}$ 的 $2$ 阶极点,
$0$ 是 $\dfrac{(\sin z)^3(e^z-1)^4}{z^5}$ 的可去奇点.
\item $\infty$ 的奇点类型: 看正幂次部分.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{留数的计算}
\begin{itemize}
\item 可去奇点处留数为 $0$, 本性奇点留数按照定义计算: $c_{-1}$.
\item (至多) $n$ 阶极点
\[\Res[f(z),z_0]=\frac{1}{(n-1)!}\lim_{z\to z_0}[(z-z_0)^n f(z)]^{(n-1)},\]
\[\Res[f(z),z_0]=\lim_{z\to z_0} (z-z_0)f(z),\quad \text{若}\ n=1,\]
\item 设 $z_0$ 是 $P$ 的解析点, 是 $Q$ 的一阶零点, 则
\[\Res[\frac PQ,z_0]=\frac{P(z_0)}{Q'(z_0)}.\]
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{调和函数}
\begin{itemize}
\item 定义: 二阶连续可导, $\Delta u=u_{xx}+u_{yy}=0$.
\item 解析函数的实部和虚部都是调和函数, 单连通区域内调和函数是解析函数的实部或虚部.
\item 求共轭调和函数:
	\begin{enumerate}
	\item 偏积分法: 通过 $v_y=u_x$ 解得 $v=\varphi(x,y)+\psi(x)$, 其中 $\psi(x)$ 待定.
	\onslide<+->
	再代入 $u_y=-v_x$ 中解出 $\psi(x)$.
	\item 不定积分法: 对 $f'(z)=u_x-iu_y=v_y+iv_x$ 求不定积分得到 $f(z)$.
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{exercise}
证明 $u(x,y)=x^3-6x^2y-3xy^2+2y^3$ 是调和函数并求它的共轭调和函数.
\end{exercise}
\begin{answer}
$v(x,y)=2x^3+3x^2y-6xy^2-y^3+C$.
\end{answer}
\end{frame}


\begin{frame}{级数}
\begin{itemize}
\item 级数收敛等价于实部和虚部级数都收敛.
\item 级数绝对收敛等价于实部和虚部级数都绝对收敛.
\item 幂级数的收敛区域是一个圆域, 半径 $R=\dfrac1r$, 其中
	\begin{enumerate}
	\item 比值法: $r=\displaystyle\lim_{n\to\infty}\abs{\frac{c_{n+1}}{c_n}}$;
	\item 根式法: $r=\displaystyle\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{|c_n|}$.
	\end{enumerate}
\item 在收敛圆周上可能收敛可能发散.
\item 幂级数有理运算, 逐项求导, 逐项积分性质; 等比级数的展开.
\item 上述技巧在函数的幂级数/洛朗级数展开中的运用.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{级数}
\begin{itemize}
\item 幂级数的收敛域是圆域, 双边幂级数的收敛域是圆环域.
\item 泰勒展开与洛朗展开的成立范围的判定: 看奇点位置.
\item 有理函数的洛朗展开:
\end{itemize}
\begin{exercise}
求 $f(z)=\dfrac{1}{z^2(z+1)}$ 在以 $0$ 为圆心的不同圆环域的洛朗展开.
\end{exercise}
\end{frame}


\begin{frame}{傅里叶变换}
\begin{itemize}
\item 傅里叶变换:
\[f(t)=\frac1{2\pi} \int_{-\infty}^{+\infty}F(\omega) e^{j\omega t} \diff\omega,\qquad  F(\omega)=\int_{-\infty}^{+\infty}f(t) e^{-j\omega t} \diff t.\]
\item 傅里叶变换的性质: 重点是位移性质和微分性质
\[\msf[f(t-t_0)]=e^{-j\omega t_0}F(\omega),\quad
\msf^{-1}[F(\omega-\omega_0)]=e^{j\omega_0 t}f(t),\]
\[\msf[f'(t)]=j\omega F(\omega),\quad
\msf^{-1}[F'(\omega)]=-jtf(t).\]
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{傅里叶变换}
\begin{itemize}
\item $\msf[\delta(t)]=1,\msf[\delta(t-t_0)]=e^{-j\omega t_0}$,
\item $\msf[1]=2\pi \delta(\omega),\msf[e^{j\omega_0 t}]=2\pi\delta(\omega-\omega_0).$
\item $\msf[\sin{\omega_0 t}]=j\pi[\delta(\omega+\omega_0)-\delta(\omega-\omega_0)]$,
\item $\msf[\cos{\omega_0 t}]=\pi[\delta(\omega+\omega_0)+\delta(\omega-\omega_0)]$.
\item $\msf[u(t)]=\dfrac1{j\omega}+\pi\delta(\omega)$,
\item $\msf[u(t)e^{-\beta t}]=\dfrac1{\beta+j\omega}$,
\item $\msf[e^{-\beta t^2}]=\sqrt{\dfrac\pi\beta}e^{-\omega^2/(4\beta)}$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{拉普拉斯变换}
\begin{itemize}
\item 拉普拉斯变换:
\[F(s)=\msl[f(t)]=\displaystyle\int_0^{+\infty}f(t)e^{-st}\diff t.\]
\item 拉普拉斯变换的性质: 重点是延迟/位移性质和微分性质
\[\msl[f(t-t_0)]=e^{-st_0}F(s),\quad
\msl[e^{s_0t}f(t)]=F(s-s_0),\]
\[\msl[f'(t)]=sF(s)-f(0),\]
\[\msl[f''(t)]=s^2F(s)-sf(0)-f'(0),\]
其它性质可由此类推.
\item $\msl[e^{kt}]=\dfrac1{s-k},\msl[1]=\dfrac1s$,
$\msl[t]=\dfrac1{s^2}$.
\item $\msl[\sin{kt}]=\dfrac k{s^2+k^2},\msl[\cos{kt}]=\dfrac s{s^2+k^2}$.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{拉普拉斯变换}
\begin{itemize}
\item 解微分方程: 两边同时做 $\msl$, 利用微分性质求得 $X=\msl[x]$, 然后利用常见函数的拉普拉斯变换反解得到 $x(t)$.
\end{itemize}
\begin{exercise}
解方程 
	$\begin{cases}
		x''(t)+4x(t)=3\cos t,& \\
		x(0)=x'(0)=0.&
	\end{cases}$
\end{exercise}
\end{frame}


\end{document}