\section{解析函数的概念}


\begin{frame}{复变函数的导数}
\onslide<+->
由于 $\BC$ 是一个域, 我们可以像一元实变函数一样去定义复变函数的导数和微分.
\begin{definition}
设 $w=f(z)$ 的定义域是区域 $D$, $z_0\in D$.
\onslide<+->
如果极限
\[\lim_{z\to z_0}\frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0}
=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z_0+\Delta z)-f(z_0)}{\Delta z}\]
存在, 则称 \markdef{$f(z)$ 在 $z_0$ 可导}.
\onslide<+->
这个极限值称为 \markdef{$f(z)$ 在 $z_0$ 的导数}, 记作
\[\markatt{f'(z_0)=\frac{\diff w}{\diff z}\big|_{z=z_0}
=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z_0+\Delta z)-f(z_0)}{\Delta z}.}\]
\onslide<+->
如果 $f(z)$ 在区域 $D$ 内处处可导, 称 \markdef{$f(z)$ 在 $D$ 内可导}.
\end{definition}
\end{frame}


\begin{frame}{典型例题: 线性函数的不可导性}
\beqskip{4pt}
\begin{example}
函数 $f(z)=x+2yi$ 在哪些点处可导?
\end{example}
\begin{solution}
\vspace{-\baselineskip}
\begin{align*}
f'(z)&=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}\\
&\visible<+->{=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{(x+\Delta x)+2(y+\Delta y)i-(x+2yi)}{\Delta z}}\\
&\visible<+->{=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{\Delta x+2\Delta y i}{\Delta x+\Delta yi}.}
\end{align*}
\onslide<+->
当 $\Delta x=0$ 时, 上述极限为 $2$;
\onslide<+->
当 $\Delta y=0$ 时, 上述极限为 $1$.
\onslide<+->
因此该极限不存在, $f(z)$ 处处不可导.
\end{solution}
\onslide<+->
若将 $f(z)$ 视为二元实变量的函数, 则该函数在不同方向的方向导数不同.
\endgroup
\end{frame}


\begin{frame}[<*>]{例题: 复变函数的导数}
\beqskip{4pt}
\onslide<+->
\begin{columns}
	\column{0.48\textwidth}
		\begin{exercise}
		函数 $f(z)=x-yi$ 在哪些点处可导? 
		\end{exercise}\onslide<+->
	\column{0.48\textwidth}
		\begin{answer}
		处处不可导.\\
		\vphantom{$f(z)=x-yi$ 在}
		\end{answer}
\end{columns}
\onslide<+->
\begin{example}
求 $f(z)=z^2$ 的导数.
\end{example}
\onslide<+->
\begin{solution}
\vspace{-\baselineskip}
\begin{align*}
f'(z)&=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}\\
&\visible<+->{=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{(z+\Delta z)^2-z^2}{\Delta z}}\\
&\visible<+->{=\lim_{\Delta z\to 0}(2z+\Delta z)=2z.}
\end{align*}
\end{solution}
\endgroup
\end{frame}


\begin{frame}{求导运算法则}
\onslide<+->
和一元实变函数情形类似, 我们有如下求导法则:
\begin{theorem}
\begin{itemize}
\item $(c)'=0$, 其中 $c$ 为复常数;
\item $(z^n)'=nz^{n-1}$, 其中 $n$ 为整数;
\item $(f\pm g)'=f'\pm g',\quad (cf)'=cf'$;
\item $(fg)'=f'g+fg',\quad \left(\dfrac fg\right)'=\dfrac{f'g-fg'}{g^2}$;
\item $[f(g(z))]'=f'[g(z)]\cdot g'(z)$;
\item $f'(z)=\dfrac1{(f^{-1})'(w)}, w=f(z)$.
\end{itemize}
\end{theorem}
\end{frame}


\begin{frame}{可导蕴含连续}
\begin{theorem}
若 $f(z)$ 在 $z_0$ 可导, 则 $f(z)$ 在 $z_0$ 连续.
\end{theorem}
\begin{proofs}
该定理的证明和实变量情形完全相同.
\onslide<+->
设
\[\Delta w=f(z_0+\Delta z)-f(z_0),\]
\onslide<+->
则
\vspace{-\baselineskip}
\begin{flalign*}
&&\lim_{\Delta z\to 0}\Delta w&=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{\Delta w}{\Delta z}\cdot\Delta z&\\
&&&\visible<+->{=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{\Delta w}{\Delta z}\cdot\lim_{\Delta z\to 0}\Delta z}&\\
&&&\visible<+->{=f'(z_0)\cdot 0=0.}&\mqed
\end{flalign*}
\end{proofs}
\end{frame}


\begin{frame}{复变函数的微分}
\onslide<+->
复变函数的微分也和一元实变函数情形类似.
\begin{definition}
如果存在常数 $A$ 使得函数 $w=f(z)$ 满足
\[\Delta w=f(z_0+\Delta z)-f(z_0)=A\Delta z+o(\Delta z),\]
其中 $o(\Delta z)$ 表示 $\Delta z$ 的高阶无穷小量,
\onslide<+->
则称 \markdef{$f(z)$ 在 $z_0$ 处可微},
\onslide<+->
称 $A\Delta z$ 为 \markdef{$f(z)$ 在 $z_0$ 的微分}, 记作 $\diff w=A \Delta z$.
\end{definition}
\onslide<+->
和一元实变函数情形一样, 复变函数的可微和可导是等价的, 且 $\diff w=f'(z_0)\Delta z, \diff z=\Delta z$.
\onslide<+->
故 \marknot{$\diff w=f'(z_0)\diff z,f'(z_0)=\dfrac{\diff w}{\diff z}$}.
\end{frame}


\begin{frame}{解析函数}
\begin{definition}
\begin{itemize}
\item 若函数 $f(z)$ 在 $z_0$ 的一个邻域内处处可导, 则称 \markdef{$f(z)$ 在 $z_0$ 解析}.
\item 若 $f(z)$ 在区域 $D$ 内处处解析, 则称 $f(z)$ 在 $D$ 内解析, 或称 $f(z)$ 是 $D$ 内的一个\markdef{解析函数}(也叫全纯函数或正则函数).
\item 若 $f(z)$ 在 $z_0$ 不解析, 则称 $z_0$ 为 $f(z)$ 的一个\markdef{奇点}.
\end{itemize}
\end{definition}
\onslide<+->
由于区域 $D$ 是一个开集, 其中的任意 $z_0\in D$ 均存在一个包含在 $D$ 的邻域. 
\onslide<+->
所以 \markatt{$f(z)$ 在 $D$ 内解析和在 $D$ 内可导是等价的}.

\onslide<+->
如果 $f(z)$ 在 $z_0$ 解析, 则 $f(z)$ 在 $z_0$ 的一个邻域内处处可导, 从而在该邻域内解析.
\onslide<+->
因此 \markatt{$f(z)$ 解析点全体是一个开集}.
\end{frame}


\begin{frame}{解析函数}
\begin{example}
研究函数 $f(z)=|z|^2$ 的解析性.
\end{example}
\begin{solution}
\indent
由于
\vspace{-5pt}
\begin{align*}
\frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
&=\frac{(z+\Delta z)(\ov z+\ov{\Delta z})-z\ov z}{\Delta z}\\
&=\ov z+\ov{\Delta z}+z\frac{\Delta x-\Delta yi}{\Delta x+\Delta yi},
\end{align*}
\onslide<+->
若 $z=0$, 则当 $\Delta z\to 0$ 时该极限为 $0$.

\indent
\onslide<+->
若 $z\neq0$, 则当 $\Delta y=0,\Delta x\to 0$ 时该极限为 $\ov z+z$;
\onslide<+->
当 $\Delta x=0,\Delta y\to 0$ 时该极限为 $\ov z-z$.
\onslide<+->
因此此时极限不存在.

\indent
\onslide<+->
故 $f(z)$ 仅在 $z=0$ 处可导, 从而处处不解析.
\end{solution}
\end{frame}

