\section{幂级数}


\begin{frame}{函数项级数}
复变函数级数与实变量函数级数也是类似的.
\onslide<+->
\begin{definition}
\begin{itemize}
\item 设 $\{f_n(z)\}_{n\ge 1}$ 是一个复变函数列, 其中每一项都在区域 $D$ 上有定义.
\onslide<+->
表达式 $\suml_{n=1}^\infty f_n(z)$ 称为\markdef{复变函数项级数}.
\item 对于 $z_0\in D$, 如果级数 $\suml_{n=1}^\infty f_n(z_0
)$ 收敛, 则称 \markdef{$\suml_{n=1}^\infty f_n(z)$ 在 $z_0$ 处收敛}, 相应级数的值称为它的\markdef{和}.
\item 如果 $\suml_{n=1}^\infty f_n(z)$ 在 $D$ 上处处收敛, 则它的和是一个函数, 称为\markdef{和函数}.
\end{itemize}
\end{definition}
\end{frame}


\begin{frame}{幂级数及其敛散性}
\begin{definition}
称形如 $\suml_{n=0}^\infty c_n(z-a)^n$ 的函数项级数为\markdef{幂级数}.
\end{definition}
\onslide<+->
我们只需要考虑 $a=0$ 情形的幂级数, 因为二者的收敛范围与和函数只是差一个平移.

\onslide<+->
对于复变函数幂级数, 我们也有阿贝尔定理.
\begin{conclusion}[阿贝尔定理]
\begin{enumerate}
\item 如果 $\suml_{n=0}^\infty c_nz^n$ 在 $z_0\neq 0$ 处收敛, 那么对任意 $|z|<|z_0|$ 的 $z$, 该级数必绝对收敛.
\item 如果 $\suml_{n=0}^\infty c_nz^n$ 在 $z_0\neq 0$ 处发散, 那么对任意 $|z|>|z_0|$ 的 $z$, 该级数必发散.
\end{enumerate}
\end{conclusion}
\end{frame}


\begin{frame}{幂级数及其敛散性}
\onslide<+->
从阿贝尔定理我们可以得到幂级数的收敛域.
\onslide<+->
回忆一下实数理论中的\marknot{确界原理}: 实数集的子集 $S$ 若有上界, 则一定有最小的上界, 即\markdef{上确界 $\sup S$}.
\onslide<+->
没有上确界时记 $\sup S=+\infty$.

\onslide<+->
设
\[R=\sup\set{|z|: \suml_{n=0}^\infty c_nz^n\ \text{收敛}}.\]
\begin{itemize}
\item 如果 $R=+\infty$, 则由阿贝尔定理可知该幂级数处处绝对收敛.
\item 如果 $0<R<+\infty$, 那么该幂级数在 $|z|<R$ 上绝对收敛, 在 $|z|>R$ 上发散.
\item 如果 $R=0$, 那么该幂级数仅在 $z=0$ 处收敛, 对任意 $z\neq 0$ 都发散.
\end{itemize}
\onslide<+->
我们称 $R$ 为该幂级数的\markdef{收敛半径}.
\onslide<+->
这也等同于实幂级数 $\suml_{n=0}^\infty|c_n|z^n$ 的收敛半径.
\end{frame}


\begin{frame}{幂级数及其敛散性}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\filldraw[cstcurve,draw=dcolora,fill=cyan!50!white] (0,0) circle (1);
\fill[cstdot] (0,0) circle;
\draw[cstcurve,cstarrowto] (0,0)--(0.8,0.6);
\draw[cstcurve] (-0.8,0.6)--(-3,0.6);
\draw[cstcurve,cstarrowto] (-3,0.6)--(-3,0);
\draw
  (0.6,0.1) node {$R$}
  (0,-0.4) node[dcolorb] {绝对收敛}
  (2.5,-0.4) node[dcolorb] {发散}
  (-3,-0.4) node[dcolorb] {都有可能};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\onslide<+->
\begin{proof}
\enumnum2可由\enumnum1的逆否命题得到.
\onslide<+->
我们来证明\enumnum1. 因为级数收敛, 所以 $\lim\limits_{n\to\infty}c_n z_0^n=0$.
\onslide<+->
于是存在 $M$ 使得 $|c_nz_0^n|<M$.
\onslide<+->
如果 $|z|<|z_0|$, 则
\[\sum_{n=0}^\infty|c_nz^n|=\sum_{n=0}^\infty|c_nz_0^n|\cdot\abs{\frac z{z_0}}^n
\visible<+->{\le M\sum_{n=0}^\infty\abs{\frac z{z_0}}^n
=\frac{M}{1-\abs{\dfrac z{z_0}}}.}\]
\onslide<+->
所以级数在 $z$ 处绝对收敛.
\end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}{例题: 收敛半径的计算}
\begin{example}
求幂级数 $\suml_{n=0}^\infty z^n=1+z+z^2+\cdots$ 的收敛半径与和函数.
\end{example}
\begin{solution}
如果幂级数收敛, 则由 $z^n\to0$ 可知 $|z|<1$.
\onslide<+->
当 $|z|<1$ 时, 和函数为
\[\lim_{n\to\infty}s_n=\lim_{n\to\infty}\frac{1-z^{n+1}}{1-z}=\frac1{1-z}.\]
\onslide<+->
因此收敛半径为 $1$.
\end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{收敛半径的计算}
\onslide<+->
由正项级数的相应判别法容易得到公式 $R=\dfrac1r$, 其中
\begin{enumerate}
\item \marknot{达朗贝尔公式(比值法)}: \boxatt{$r=\displaystyle\lim_{n\to\infty}\abs{\frac{c_{n+1}}{c_n}}$} (假设存在);
\item \marknot{柯西公式(根式法)}: $r=\displaystyle\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{|c_n|}$ (假设存在);
\item \marknot{柯西-Hadamard公式}: $r=\displaystyle\ov{\lim_{n\to\infty}} \sqrt[n]{|c_n|}$.
\end{enumerate}
\onslide<+->
如果 $r=0$ 或 $+\infty$, 则 $R=+\infty$ 或 $0$.
\end{frame}


\begin{frame}{例题: 收敛半径的计算}
\begin{example}
求幂级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty\frac{(z-1)^n}n$ 的收敛半径, 并讨论 $z=0,2$ 的情形.
\end{example}
\begin{solution}
由 $\displaystyle\lim_{n\to\infty}\abs{\frac{c_{n+1}}{c_n}}=\lim_{n\to\infty}\frac n{n+1}=1$ 可知收敛半径为 $1$.

\onslide<+->
当 $z=2$ 时, $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty\frac{(z-1)^n}n=\sum_{n=1}^\infty\frac1n$ 发散.

\onslide<+->
当 $z=0$ 时, $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty\frac{(z-1)^n}n=\sum_{n=1}^\infty\frac{(-1)^n}n$ 收敛.
\end{solution}
\onslide<+->
事实上, \markatt{收敛圆周上既可能处处收敛, 也可能处处发散, 也可能既有收敛的点也有发散的点}.
\end{frame}


\begin{frame}{例题: 收敛半径的计算}
\begin{example}
求幂级数 $\suml_{n=0}^\infty\cos(in)z^n$ 的收敛半径.
\end{example}
\begin{solution}
我们有 $c_n=\cos(in)=\dfrac{e^n+e^{-n}}2$.
\onslide<+->
由
\[\lim_{n\to\infty}\abs{\frac{c_{n+1}}{c_n}}=\lim_{n\to\infty}\frac{e^{n+1}+e^{-n-1}}{e^n+e^{-n}}=e\lim_{n\to\infty}\frac{1+e^{-2n-2}}{1+e^{-2n}}=e\]
可知收敛半径为 $\dfrac1e$.
\end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{例题: 收敛半径的计算}
\begin{example}
求幂级数 $\suml_{n=0}^\infty(1+i)^nz^n$ 的收敛半径.
\end{example}
\begin{solution}
由 
\[\lim_{n\to\infty}\abs{\frac{c_{n+1}}{c_n}}=|1+i|=\sqrt2\] 可知收敛半径为 $\dfrac{\sqrt2}2$.
\end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{例题: 收敛半径的计算*}
\begin{example}
求幂级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty\frac{z^n}{n^p}$ 的收敛半径并讨论在收敛圆周上的情形, 其中 $p\in\BR$.
\end{example}
\begin{solution}
由 $\displaystyle\lim_{n\to\infty}\abs{\frac{c_{n+1}}{c_n}}=\lim_{n\to\infty}\left(\frac n{n+1}\right)^p=1$ 可知收敛半径为 $1$.
\onslide<+->
设 $|z|=1$.
\begin{itemize}
\item 若 $p>1$, $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty\abs{\frac{z^n}{n^p}}=\sum_{n=1}^\infty\frac1{n^p}$ 收敛,
\onslide<+->
原级数在收敛圆周上处处绝对收敛.
\item 若 $p\le 0$, $\abs{\dfrac{z^n}{n^p}}=\dfrac1{n^p}\not\to0$,
\onslide<+->
原级数在收敛圆周上处处发散.
\end{itemize}
\end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{例题: 收敛半径的计算*}
\onslide<+->
回忆\marknot{狄利克雷判别法}: 若 $\set{a_n}_{n\ge 1}$ 部分和有界, 实数项数列 $\set{b_n}_{n\ge 1}$ 单调趋于 $0$, 则 $\suml_{n=1}^\infty a_nb_n$ 收敛.

\begin{solutionc}
\begin{itemize}
\item 若 $0<p\le1$, $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty\frac1{n^p}$ 发散, 
\onslide<+->
而在收敛圆周上其它点 $z\neq1$ 处,
\[|z+z^2+\cdots+z^n|=\abs{\frac{z(1-z^n)}{1-z}}
\le\frac{2}{|1-z|}\]
有界, 数列 $\set{n^{-p}}_{n\ge 1}$ 单调趋于 $0$,
\onslide<+->
因此 $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty\frac{z^n}{n^p}$ 收敛.
\onslide<+->
故该级数在 $z=1$ 发散, 在收敛圆周上其它点收敛.
\end{itemize}
\end{solutionc}
\end{frame}


\begin{frame}{幂级数的有理运算}
\begin{theorem}
设幂级数
\[f(z)=\sum_{n=0}^\infty a_nz^n,|z|<R_1,\quad
g(z)=\sum_{n=0}^\infty b_nz^n,|z|<R_2.\]
\onslide<+->
那么当 $|z|<R=\min\{R_1,R_2\}$ 时,
\[(f\pm g)(z)=\sum_{n=0}^\infty (a_n\pm b_n)z^n,\quad
(fg)(z)=\sum_{n=0}^\infty\left(\sum_{k=0}^na_kb_{n-k}\right)z^n.\]
\end{theorem}
\onslide<+->
注意当 $R_1=R_2$ 时, $f\pm g$ 或 $fg$ 的收敛半径可以比 $f,g$ 的大.

\onslide<+->
在某些情形下, 我们只关心 $fg$ 的某一幂次系数,
\onslide<+->
此时我们便可以用上述表达式来计算特定幂次系数.
\end{frame}


\begin{frame}{幂级数的代换运算}
\begin{theorem}
设幂级数
\[f(z)=\sum_{n=0}^\infty a_nz^n,|z|<R,\]
设函数 $\varphi(z)$ 在 $|z|<r$ 上解析且 $|\varphi(z)|<R$, 
\onslide<+->
那么当 $|z|<r$ 时,
\[f[\varphi(z)]=\sum_{n=0}^\infty a_n[\varphi(z)]^n.\]
\end{theorem}
\end{frame}


\begin{frame}{幂级数的解析性质}
\begin{theorem}
设幂级数 $\suml_{n=0}^\infty c_nz^n$ 的收敛半径为 $R$, 则在 $|z|<R$ 上:
\begin{enumerate}
\item 它的和函数 $f(z)=\suml_{n=0}^\infty c_nz^n$ 解析,
\item $f'(z)=\suml_{n=1}^\infty nc_nz^{n-1}$,
\item $\displaystyle\int_0^zf(z)\diff z=\sum_{n=0}^\infty \frac{c_n}{n+1}z^{n+1}$.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\onslide<+->
也就是说, \markatt{在收敛圆内, 幂级数的和函数解析, 且可以逐项求导, 逐项积分}.
\end{frame}


\begin{frame}{幂级数的解析性质}
\onslide<+->
由于和函数在 $|z|>R$ 上没有定义, 因此在 $|z|=R$ 上处处不解析.

\onslide<+->
如果函数 $g(z)$ 在该幂级数收敛的点处和 $f(z)$ 均相同, 则 $g(z)$ 也\markatt{一定在收敛圆周上有奇点}.
\onslide<+->
这是因为一旦 $g(z)$ 在收敛圆周上处处解析, 该和函数就可以在一个半径更大的圆域上作泰勒展开.
\end{frame}


\begin{frame}{例题: 幂级数展开}
\begin{example}
把函数 $\dfrac1{z-b}$ 表成形如 $\suml_{n=0}^\infty c_n(z-a)^n$ 的幂级数, 其中 $a\neq b$.
\end{example}
\begin{solution}
\[\frac1{z-b}=\frac1{(z-a)-(b-a)}
\visible<+->{=\frac1{a-b}\cdot\frac1{1-\dfrac{z-a}{b-a}}.}\]
\onslide<+->
当 $|z-a|<|b-a|$ 时,
\onslide<+->
$\displaystyle\frac1{z-b}=\frac1{a-b}\sum_{n=0}^\infty\left(\frac{z-a}{b-a}\right)^n$,
\onslide<+->
即
\[\frac1{z-b}=-\sum_{n=0}^\infty\frac{(z-a)^n}{(b-a)^{n+1}},\quad|z-a|<|b-a|.\]
\vspace{-3pt}
\end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{典型例题: 幂级数的收敛半径与和函数}
\begin{example}
求幂级数 $\suml_{n=1}^\infty(2^n-1)z^{n-1}$ 的收敛半径与和函数.
\end{example}
\begin{solution}
由 $\displaystyle\lim_{n\to\infty}\abs{\frac{c_{n+1}}{c_n}}=\lim_{n\to\infty}\frac{2^{n+1}-1}{2^n-1}=2$ 可知收敛半径为 $\dfrac12$.
\onslide<+->
当 $|z|<\dfrac12$ 时, $|2z|<1$.
\onslide<+->
从而
\begin{align*}
\sum_{n=1}^\infty(2^n-1)z^{n-1}&=\sum_{n=1}^\infty 2^n z^{n-1}-\sum_{n=1}^\infty z^{n-1}\\
&\visible<+->{=\frac2{1-2z}-\frac1{1-z}=\frac1{(1-2z)(1-z)}.}
\end{align*}
\end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{典型例题: 幂级数的收敛半径与和函数}
\begin{example}
求幂级数 $\suml_{n=0}^\infty(n+1)z^n$ 的收敛半径与和函数.
\end{example}
\begin{solution}
由 $\displaystyle\lim_{n\to\infty}\abs{\frac{c_{n+1}}{c_n}}=\lim_{n\to\infty}\frac{n+1}n=1$ 可知收敛半径为 $1$.
\onslide<+->
当 $|z|<1$ 时,
\[\int_0^z\sum_{n=0}^\infty(n+1)z^n\diff z=\sum_{n=0}^\infty z^{n+1}=\frac z{1-z}=-1-\frac1{z-1},\]
\onslide<+->
因此
\[\sum_{n=0}^\infty(n+1)z^n=\left(-\frac1{z-1}\right)'=\frac1{(z-1)^2},\quad |z|<1.\]
\vspace{-\baselineskip}
\end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{典型例题: 幂级数的收敛半径与和函数}
\begin{exercise}
求幂级数 $\suml_{n=1}^\infty\dfrac{z^n}n$ 的和函数.
\end{exercise}
\begin{answer}
\[\sum_{n=1}^\infty\frac{z^n}n=\ln(1-z),\quad|z|<1.\]
\end{answer}
\end{frame}


\begin{frame}{典型例题: 幂级数的收敛半径与和函数}
\begin{example}
求 $\displaystyle\oint_{|z|=\frac12}\left(\sum_{n=-1}^\infty z^n\right)\diff z$.
\end{example}
\onslide<+->
注意这里并不能逐项积分, 因为该级数并不是幂级数, 它的和函数不解析.
\begin{solution}
由于 $\suml_{n=0}^\infty z^n$ 在 $|z|<1$ 收敛,
\onslide<+->
它的和函数解析.
\onslide<+->
因此
\begin{align*}
\oint_{|z|=\frac12}\left(\sum_{n=-1}^\infty z^n\right)\diff z
	&=\oint_{|z|=\frac12}\frac1z\diff z+\oint_{|z|=\frac12}\left(\sum_{n=0}^\infty z^n\right)\diff z\\
&\visible<+->{=2\pi i+0=2\pi i.}
\end{align*}
\end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{典型例题: 幂级数的收敛半径与和函数}
\beqskip{3pt}
\begin{conclusion}[另解]
当 $|z|<\dfrac12$ 时, $\suml_{n=-1}^\infty z^n$ 收敛且
\[\sum_{n=-1}^\infty z^n=\frac{z^{-1}}{1-z}=\frac1{z(1-z)}=\frac1z-\frac1{z-1},\]
\onslide<+->
故
\[\oint_{|z|=\frac12}\left(\sum_{n=-1}^\infty z^n\right)\diff z
=\oint_{|z|=\frac12}\left(\frac1z-\frac1{z-1}\right)\diff z=2\pi i.\]
\end{conclusion}
\endgroup
\end{frame}

